%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}

\usepackage[a4paper, margin=1cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\setcounter{section}{0}
\section{Fonction inverse}

\begin{definition}
  On appelle \blanc{fonction inverse} la fonction définie sur \blanc{$\mathbb{R}^*$} (tous les réels sauf \blanc{0}) par : $x\mapsto\frac{1}{x}$.
\end{definition}

\begin{propriete}
  La fonction inverse est dérivable sur $\mathbb{R}^*$, et sa fonction dérivée est \blanc{$x\mapsto-\frac{1}{x^2}$}.
\end{propriete}

\begin{multicols}{2}
  \begin{exercice}[Lecture graphique de nombres dérivés]
    On appelle $f$ la fonction inverse (c'est-à-dire que $f(x)=\frac{1}{x}$).

    La courbe représentative de cette fonction, ainsi que ses tangentes aux points d'abscisse $-1$ et $2$, ont été tracées ci-contre.
    \begin{enumerate}
      \item Déterminer graphiquement le nombre dérivé de la fonction inverse en $-1$ et $2$.
        \vspace{\stretch{1}}
      \item Vérifier ces résultats par le calcul.
        \vspace{\stretch{1}}
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.7]
      \begin{axis}%
        [
          grid=both,
          scale=1.5,
          minor x tick num=1,
          minor y tick num=1,
          xmax=3,
          xmin=-3,
          ymin=-3,
          ymax=3,
          x=1cm,
          y=1cm,
          axis y line=middle,
          axis x line=middle,
          samples=100,
          domain=-3:3,
          restrict y to domain=-20:20
        ]
        \draw (axis cs:-1, -1)   node[gray]{$\bullet$};
        \draw (axis cs:2, .5)  node[gray]{$\bullet$};
        \addplot[ultra thick, gray](x,{-x-2});
        \addplot[ultra thick, gray](x,{-.25*x+1});
        \addplot[ultra thick, blue](x,{1/x});
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\end{multicols}

\begin{exercice}[Variations de la fonction inverse]
  On appelle $f$ la fonction inverse (donc $f\left( x \right)=\frac{1}{x}$).
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
      \item Calculer $f'(x)$.
      \item Résoudre $f'(x)\geq0$.
        \vfill
      \item Compléter le tableau ci-contre (avec le signe de $f'$ et les variations de $f$), et en déduire les variations de la fonction inverse.
    \end{enumerate}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \tkzTabInit[lgt=2,espcl=5]
        {$x$ /1,
          $f'(x)$ /1,
          $f$ /2
        }
        {$-\infty$, $+\infty$}%
      %\tkzTabLine{, -, z ,+, z, -, z, + }
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Fonction $x\mapsto\frac{k}{x}$]~
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
      \item Soit $g$ la fonction définie sur $\mathbb{R}^*$ par $g(x)=\frac{9}{x}$.
        En remarquant que $\frac{9}{x}=9\times\frac{1}{x}$, en déduire l'expression de $g'(x)$.
      \item Soit $k$ un nombre réel (non nul). Conjecturer la dérivée de la fonction $h$ définie sur $\mathbb{R}^*$ par $h(x)=\frac{k}{x}$.
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
  \vspace{\stretch{1}}
\end{exercice}

\begin{propriete}
  Soit $k$ un nombre réel non nul, et $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}^*$ par $f(x)=\frac{k}{x}$. Alors la dérivée de $f$ est \blanc{$f'(x)=-\frac{k}{x^2}$}.
\end{propriete}

\begin{exercice}[D'après le bac STMG Métropole, 11 septembre 2014]\label{exo:inverse}

  \begin{multicols}{2}
    On considère la fonction $f$ définie pour tout réel $x$ de l'intervalle [4~;~16] par :
    $f(x) = - x + 20 - \dfrac{64}{x}$.
    On note $f'$ la fonction dérivée de $f$.

    \begin{enumerate}
      \item Démontrer que pour tout $x$ de l'intervalle [4~;~16],  on a  :
        $f'(x) =\frac{64 - x^2}{x^2}$.

      \item
        \begin{enumerate}
          \item Montrer que le tableau de signes de $f'$ sur l'intervalle [4~;~16] est :

            \begin{center}
              \begin{tikzpicture}
                \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
                {$x$ /1,
                  $f'(x)$ /1
                }
                {4, 8, 16}%
                \tkzTabLine{, +, z ,-, }
              \end{tikzpicture}
            \end{center}

          \item  Dresser le tableau de variations complet de la fonction $f$ sur l'intervalle [4~;~16].
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}

\end{document}
